<cesDoc id="kas-w-other-nasar3.kas" lang="kas">
<cesHeader type="text">
<fileDesc>
<titleStmt>
<h.title>kas-w-other-nasar3.kas.txt</h.title>
<respStmt>
<respType>Electronic file created by</respType>
<respName>Central Institute for Indian Languages, Mysore</respName>
<respType>transferred into Unicode and CES format by</respType>
<respName>"Unicodify" software by Andrew Hardie</respName>
</respStmt></titleStmt>
<publicationStmt>
<distributor>UCREL (on behalf of CIIL)</distributor>
<pubAddress>Department of Linguistics, Lancaster University, Lancaster, LA1 4YT, UK</pubAddress>
<availability region="WORLD"></availability>
<pubDate>03-08-24</pubDate>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct>
<monogr>
<h.title>****</h.title>
<h.author>****</h.author>
<imprint>
<pubPlace>India</pubPlace>
<publisher>Unknown - ****</publisher>
<pubDate>****</pubDate>
</imprint>
<idno type="CIIL code">nasar3.kas</idno>
</monogr></biblStruct></sourceDesc></fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>Text collected for the CIIL Corpus, subsequently integrated into the EMILLE/CIIL Monolingual Written Corpora.</projectDesc>
<samplingDesc>Simple written text only has been transcribed. Diagrams, pictures and tables have been omitted. Sampling begins at page unknown.</samplingDesc>
<editorialDecl><conformance level="1"></conformance></editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation><date>03-08-24</date></creation>
<langUsage>Kashmiri</langUsage>
<wsdUsage>
<writingSystem id="ISO/IEC 10646">Universal Multiple-Octet Coded Character Set (UCS).</writingSystem>
</wsdUsage>
<textClass>
<channel mode="w">print</channel>
<constitution type="composite"></constitution>
<domain type="public"></domain>
<factuality type="fact"></factuality>
</textClass>
<translations></translations>
</profileDesc>
<revisionDesc></revisionDesc>
</cesHeader>

<text><body>

<p>
ْ0							1ُ140ٔ</p>

<p>			ْ3ْ0مگورگٔےی ھےگن ََ زگن</p>

<p>	ےِ مقگلٔ ۄُھ گٔکس نیم فلسفی موضُوعس مینھ گمۄ گننھگٔےی زگن کرنگونٔ نگمنھ لےکھنِ
گیمُن َ ہنھوسنگٔنی طرزِ عنگھنھ ۄھ مُولٔ نلٔ گنفرگٔھی ےگنے فرھٔ سٔنھِ رُوہگٔنی نسلگہ ۃگٔطرٔ
مۃنلف ونٔ ہگوگن َ ےمو منزٔ ۄُھ گکھ ھےگن ےگنے نووِ نێنرمِ ھُنےگ نشِ مھرٔ وِنھ منس کُن
کرُن نٔ رُوہگٔنی گرنقگہس وۄنھنو ھےُن َ ھمگن گوس ویھن ۂنھِ زمگنٔ مینھے رےگضُک گکھ موںر
طریقِ مگننٔ ےوگن َ گنھ گیےِ مۃنلف فلسفی ۃےگلو نہن وِزِ وِزِ مۃنلف مگنے ھنٔ نٔ گمِکِ ورنگؤکی
گیےِ مۃنلف طریقٔ ویژٔھنگونٔ َ مگر مقصھ گوس کُنُے مگٔھی ھُنےگۂ نشِ نووِ مھرُن نِ کےگزِ
مگٔھی ھُنےگ ۄُھ نگمگےھگر ی گمُز ی عگرضی ی نرم نٔ ھونکھٔ َ مگر ھُنےگۂۄ فطری نہو ۄھێ مگٔھیےنس
کُنُے َ گؤ کِنی کۆی کےنژو گٔزیکیو مفکرو نےنُھ طریقٔ ےنھ گنھر مگھٔ نٔ ھُنےگ مگٔنِنھ نِ نووِ
ےگ ھےگن کرنٔ ےِےِ َ ۃگصکر وُۄھ گسِ زِ مٔنیمین 30ہن 40ہن ؤریےن منز سمُھ مُفکرن گوکُن
نووِ نٔ ےنھیو ہویو مفکرو منزٔ ۄُھ مہرشی مہےش ےوگی مشہُور َ مگورگٔےی ھےگن 
ۄُھ ےہنھُے ھےُن َ</p>

<p>
	ےِ ۄُھ ھرگصٔل قھیم ریوگےنی ھےگن کس نصورس رژھگ نرمیم کٔرنھ نھرنٔ گیمُن َ مںلن
ےوگس منز ُ ےنھ کرم ےوگ ی رگو ےوگ ی نھکنی ےوگ وگرےگہ قسم ۄِھ ٔ ۄُھ مرگنگےگم ُ 
#شگہ گکِ مۃصُوص
مشقِ نگٔنع نھوِنھ ٔ نروننھ مینھے گوسمُن َ ۃگٔر مہےش ےوگی ۄُھ ےنھ مینھ زور
#ھِوگن زِ نفسےگٔنی
کُھری نٔ گٔنھ رٔنی وگہرگونٔ نٔ مُژرگونٔ ۃگٔطرٔ نٔ گھٔ مُورٔ وسمس کےو رُوہس نسکین 
#ھنٔ ۃگٔطرٔ ۄُھ ےِ ھےگن
ضۆرُوری َ گمِ سٔنی ہێکِ قگٔھِر مطلقس سٔنی رگٔنط قگٔےم گٔژھنھ ےگ زِ سُ ہیکون گٔسی وسمس
 </p>

<p>ْ0							2ُ141ٔ</p>

<p>نٔ وگنس منز ژینِنھ َ </p>

<p>
	مگورگٔےی ھےگن ۄُھ وۄنی ھُنےگہِکین وگرےگہن مُلکن منز کگٔفی مقنُول گومُن َ گمِکی مرکز
ۄِھ وگےِ وگےِ ہێۄھ نگون وگٔلی نٔ ہێۄھن وگٔلی ۄِھ مرنھ رنگ نسٔل نٔ قومٔکی َ </p>

<p>
	ےِ مضمُون ۄُھ گٔکس نِنھس فلسفی موضُوعس مینھ لےکھنٔ گیمُن ےُس مرون
گگٔسِنھ نِ وھیھ سگےنسی گںر قۆنُول کرگن ۄُھ َ مضمُونس گنھر ۄھێ گمۄِ مگنے ۂۄ گمکِ موگزنٔۄ ویژھنے
سہل غگٔر فلسفی زنگٔنی گنھر کرنٔ گیمٔژ َ ێےنین نٔ ۄگرٔ لۆگُس ننین ۄُھن گنگریزی لفٔظ گسنمےگل
کۆرمُن َ 
 </p>

<p>ْ0							3ُ142ٔ</p>

<p>ْ0نور مہمھ نن</p>

<p>					ْ3ْ0مگورگٔےی ھےگن</p>

<p>	ےِ کےنژَگ وووُوھٔ نینر ۄُھ ننھ ۄِھ مگورگٔےن ونگن َ گمِ گۆصُولٔ مُووُن ۄُھ 
#ۃۄھگےگ مگٔلک کُل ێےمِ ھُنیےگ نٔ
ھنیےہکیو سگرِوے ۄیزو نھُون نٔ ےمن منز گولےن نھگوگن َ ےگنے ۃۄھگےس منلق نِ 
#کےنژھگ مزر ۄُھ سُ نٔمی سٔنھی
سٔے ذگنس منز نِ کِ ےنھ کگٔےنگنس منز ےُس گٔمی سُنھ فن مگرہ ۄُھ َ مگورگٔےی ہُنھ 
#گکھ نصور ۄُھ ےنِ زِ ۃۄھگ ۄُھنٔ مرینھ مںقگلس
منز ےنھ کٔنی زن صوفی ونگن ۄھ زِ ۃۄھگےِ سُنھ ظہُور ۄُھ ھُنیےہکس مرینھ ذرس 
#منز َ ےێم نصور مطگٔنق ۄُھ ۃۄھگ ھُنیےہۄو
نمگم شکلو نشِ گلگ َ ژھۄنین لفظن منز مگورگٔےن ۄِھ ننھ فلسفس ونگن ی ےێمِ کِنی 
#مزر سٔر کٔھر کرنٔۄ کہؤن ۄھ 
عقلٔ نوگے ووھگنس ی مگھہ نوگے رُوہس ےگ ہیسو نھلٔ ہیسٔ کیو ہھو نینر ۄزن مگننٔ ےوگن </p>

<p>
	ہرکگنہ شُر ۄُھ نھنٔ مینھٔے ےنھ ھُنیہس موہسُوس کرگن َ ےُون ےُون ےِ گکھ 
#گکھ ؤری نرونہ
مکگن ۄُھ نےُون نےُون ۄُھ ےِ ےنھ ھُنیےہس مۃنلف طریقو سموگن نٔ سٔرکٔھر کرگن 
#َ ێےلِ ےِ گرگھگہ ےگ وُہُ وُہُر وگنگن
ۄُھ ےِ ۄُھ منٔنِس مگنس گکھ مکمل نٔ نگگےنمگھ شۃٔص نصور کرگن َ مگن نٔ نل نکھ 
#وینھنس مونھنس سٔنی سٔنی ۄُھ
گٔمس ھُنیےہُک مسلٔ ننھے کٔنی فکرِ نرگن ےنھ کٔنی گٔکس شےنھ ؤہرس نٔیس ےگ گٔکس 
#مۄۃنٔ کگر گنسگنس فکرِ نرگن
ۄُھ فرق ۄھێِ صرف کےنژن ھرون ہنز گیسگن َ کُنِ وزِ ۄھ گسِ نگسگن زِ ےِ کےنژھگ ےِ 
#لۄکُن نوووگن ےگ نُین ونگن ےگ
 </p>

<p>ْ0							4ُ143ٔ</p>

<p>مشورٔ ھوگن ۄُھ سُ ۄُھ نینر ےگ ورنگونس لگےق گیسگن ی ےگنے زنھگےِ ہنھِس گنھ ھورس 
#منز ۄُھ گٔمی سُنھ ھیمگغ گٔکس مۃصُوص
نرقی ہِنھِس منٔزیلس نگم وگنگں نٔ گٔمی سُنھ ھیمگغ نِ ۄُھ ےِ مٔنزل لننس منز نِنِھے 
#کٔنی ھُمنزلٔ وۄنِ نُلگن ےنھ کٔنی گٔمی سُنھ
مگن نُلگن ۄِھ َ نھنٔۄ نرقی نٔ موۄھر ۄُھ گنِ نس رُکگن َ مگر ھیمگغ نرقی ۄھێِ 
#سۆن سۆن گٔمس وُمرِ سمھگن نٔ گمِ کِنی ۄُھ
گٔمس ھیمگغ وُمرِ نرقی کرگن َ گنسگن ۄھێِ ۄھێِ گمِ وُمر ےگنے 18 ےگ 20 وہر منِ نھنۄ 
#ہنگ نێےِ نرقی ہیکگن سمھِنھ َ ێےلِ ےُنھ
گنسگن مہلوگٔنی ےگ نھن مونھرگونس کُن لگِ ی مگر ےنِ ۄُھ مسگہ کٔرنھ نێےِ ھہن ےگ وُہن 
#ؤریےن نگم ہیکگن سمھِنھ َ
نمِ گمور نٔ کےنہ نِ َ </p>

<p>
	ےےلِ ےِ نوووگن مرینھگن ےگ نڑگن ۄُھ گٔمس ۄِھ زنھگی ہنھی زٔ وێنھی مُونھی 
#مُھگ گیسگن ُ1ٔ نےنھرٔ
ُ2ٔ منٔنی زنھگی وگرٔ ونِ لگگٔنی ی کگرٔ نگرس نگٔلےمِ ی کسنس ےگ کُنِ نھزٔ کگمِ منز 
#َ ےُم ننےگٔھی ۄیز ہگٔصل گٔژھنھ 
نِ ۄُھنٔ گٔمس ھِلس مُکمل قرگر گیسگن َ ؤری ؤری گژھنس سٔنی ۄُھ ےِ نوِ سٔژ 
#کرگن ی گٔنھری گٔنھری کێگہنگم
سورگن نٔ گگرگن ی نوین کگمین کھۄر نرگوگن ےگ نوین کھُرین منز منُن مگن گیورگن َ ێےمِ 
#سٔنی گہے گٔمس
کُنِ وزِ ےمٔ کگمِ کُنِ ہھس نگم گنھ وگنگن ۄِھ نٔ کُنِ وزِ گیونی میوگن ۄھێ ےگ مقگنلِ 
#سننٔ ےگ نێےِ کنِ سننٔ
گٔمس نگکگٔمی سمھگن ۄِھ َ کُنِ وزِ ۄُھ ےِ ونگن زِ مننِ کم عقلی ؤلی نروو گیسنٔ کِنی 
#ےگ نگقٔے ووہو کِنی ہێوکُس نٔ
نٔ ےمٔ کگمِ گنھ وگننگٔونھ نٔ کُنِ وزِ ۄِھ گٔمی سٔنزِ نگکگٔمی ہِنھی نم گسنگن گیسگن 
#ےنھ نٔ گٔمس کہنی ووگن نےرگن
ۄُھ ےگ ێےنینس ےِ لگۄگر گیسگن ۄُھ َ ےگنے کھۄنٔ ونٔ کھۄی کٔھنی کٔھنی نِ ۄُھنٔ 
#گٔمس کےنہ نِ گنھگن َ ےگ ےِ ۄُھنٔ
گنھ لگےقٔے گیسگن زِ ےِ کگٔم ےگ ےِ ۃےگل وگٔن نگؤ ہے گنھ َ ےژھؤے نگکگٔمےو کِنی ۄھ 
#گٔمس کگٔنےگہ گٔنھرٔنی
مگٔھٔ گژھگن َ نٔ ےۆہے ووِ ۄُھ زِ گٔمس ۄِھ کےنہ ذێہنی مرض نوگن گگر گٔنھ رٔنی 
#ونسی نویےنکی گیہن نێلِ
گیسن سۃ نٔ شٔھیھ َ گگر ےم فُوری نٔویےنکی نگیسن نێلِ گیسن ےم ہنگ نرم َ گگر ونسی 
#گٔنھ رٔنی وگٔلس نوووگنس فطرنن
ےگ ورگشنن نھنس منز ھور عصنی نظگم گیسِ نێلِ ۄُھ ےِ ولھے نےگکھ کگنہ ونھ ژھگنیگن 
#نٔ منٔنی زنھگی وگرٔ ونٔ
لگگگن َ گگر گٔمی سنھ عضنی نظگم کمزور گیسِ گٔمس کرن ےم ۃےگل سُورنٔ وگرٔ وگرٔ 
#ھیمگغس کمزور کٔرنھ کمنر مھُنرگوس
ےِ ہێےِ زنھگی نش منھ منھ ژلُن َ مولس مہفلن نِ کگرٔنگرٔ نش منھ ژلُن َ 
#ےۆنگمن گٔمس کگٔیس منز
 </p>

<p>ْ0							5ُ144ٔ</p>

<p>EXCITATION  نٔ INHIBITION نٔکی منوگزن رشنِ ۃنم گژھن نٔ ےِ ہےسنےگ ہُک شکگر ننِ َ</p>

<p>
	ےِ کنھ ویژھنگونُک میو گمِ کِنی ضۆرُورنھ نکێگزٔ مگورگٔےی ھےگنُک گکھ گم مقصھ 
#ۄُھ ےِ ھےگن کرن وگٔلس
عصنی نظگم مضنُوط کرُن َ </p>

<p>
	وۄنی مگنو زِ گکھ نۄِ ی ےُس نۆی وھن نٔ مٔرنھ گو ی کگرٔ نگر نٔ نےنھرٔ کٔرنھ 
#وگرےگہس ہھس نگم ےمو
گٔنھر نو نشِ نۄوو نٔ مننِ وۄنِ ژھگننِ سٔنی وگن کگرٔنگر نٔ صێہن و سلگمنی کِنی مُرسۆکُون زنھگی
گزگٔرٔن َ ےنُھے ےِ شۃص ژنوہن ژنوہن کُن لمگن گیسِ ےگ ژنوہ وونمُن ےگ یۆلمُن 
#گیسِ ی گٔمس گیسن ھُنیےہنس منز ےنھ
ھُنیےہس نٔ ھُنیےہ کین نمگشن ی گنسگنن نٔ گنسگٔنی فطرنن منلق وگرےگہ سوگل وۄنلنُکِ 
#کرگن َ کےنژن سوگلن
گیسِ ےِ مگٔنی مگنے ووگن ھوگن نٔ کےنژن گیسیس نٔ نرگنری ےوگن َ گگر ےِ سنٔوُن گیسِ 
#نێلِ ژھگنیِ ےِ
ےہُنھ مے ی گگر ےِ کم سنون گیسِ نێلِ گیسِ منزٔ منزٔ کگٔنسِ سٔنی کنھگ نگنھگ کٔرنھ ےگ 
#مگٔنی سوگل و ووگن
کٔرنھ ےمن مسلن ووگن ھِوگن َ سنٔوُن شۃص ھمِ نٔ لنِہگ گمےُک گیگر مگورگٔےی 
ھےگنُک گہم مقصھ ۄُھ ےۆہے گیگُر لنُن نٔ سرٔ کرُن َ 
	" مگورگٔےی ھےگن " کےگہ گو ێ مگورگٔۄ نشرٔےہ گیےِ گۄیے کرنٔ َ مگر ےنھ مگنے 
#ےس منز ےِ لفظ ێنینس
گسنےمگل سمھگن ۄُھ َ نمۄ نشری کرنی نِ ۄھ ضۆرُوری َ گمِ نرۄنہ زِ گٔسی کرو گمۄ 
#نشری َ لفظ " ھےگن " سمونٔۄ
ۄھ زێگھٔ ضۆرُورنھ َ </p>

<p>
	کگٔشر شےومن ۄُھ ونگن زِ ویوےگنے فرھ ی شےو ےگنے قگٔھِر مطلق نٔ شکنی ےگنے طگقن ۄھ گکھ
گٔکس نکھٔ نکھٔ َ شےومنُک مقصھ ۄُھ فرھس نٔ قگٔھر مطلقس ھرمےگن ھُوریر ۃنم 
#کرنُک گکھ طریقِ
ۄُھ کرم سسنم َ ےِ نِ ۄُھ شےومنُک گکھ ہصِ َ کرم سسنم ۄُھ رگو ےوگس سٔنی 
#نرگہرگسن نولق نھگوگن
نٔ گمِکِنی ۄُھ گمےُک وگنھ کنیلی سٔنی َ ھمگن ێےلِ کگنہ ےُوگی شگہس ےگنے مرگنس 
#مینھ ھےگن کرگن ۄُھ َ 
شگہِ ۄُھ ھےگنٔ کِ طگقنٔ سٔنی ۃۄھ نۃۄھ کگٔم کرٔنی ننھ کرگن نٔ منٔنی وگے مٔنزمِ 
#رگِ منز رنگن َ ےِ ۄُھ ہنگ
نێےِ نۄن کُن وسگن نٔ مُولگ َ ھگر ژٔکھرس ےُس نٔیس گٔنھرمس نزھیک ۄُھ سٔنی 
#نکرگٔوِنھ کُنیلنی ہنز شکلِ
 </p>

<p>ْ0							6ُ145ٔ</p>

<p>منز نۆن نےرگن ی ێےنینس ےِ مُرسۆکُون شۆعُور نےھگر کرگن ۄُھ نٔ ےُوگی ےس قگٔھر 
#مُطلقٔ سٔنھِس شۆعُورس
نکھ وگننگوگن ۄُھ َ ےِنھکٔنی ۄھ ےُوگی مرم شو ےگنے مگورگٔےی وۆوُوھس نش وگنگن 
#ہقیقی مگورگٔےی وۆوُوھس
نش وگننٔ ۃگٔطرٔ ۄُھ شےومن نریِ ذٔریےِ ہگوگن َ گمِکِس گٔکس ذٔریےس ۄِھ ونگن 
#گنو مگے َ گنومگے
ورنگونکی ۄِھ مگنژھ طریقِ َ ےمو منزٔ ۄِھ زٔ طریقِ ھےگنٔکی َ گٔکس طریقس منز 
#ۄُھ ےُوگی ۃۄھگےِ سُنھ نصور ممموشِ
ۄِ شکلِ منز رٔنِنھ ھےگن کرگن نٔ نێےس منز ھِلس ےگ ھۄن نُمن ھرمےگنۄِ وگےِ مینھ 
#مُگھے گٔنیِنھ ھلٔ گٔنھری
ؤظیفِ مرگن َ </p>

<p>
	ےنھے کٔنی ۄھ نێےِ نِ کےنہ طریقِ ےم زن مۃنلف قسمٔکی ھےگن ورنگونٔۄ ونھ 
#ۄِھ َ مگر ےنھ ھورس
منز ےنھس ۃےگلس لُوکن ہنھِس سگےنسی ےگ نہقےقی ھیمگغس منز ویمرگونٔۄی کگٔم ۄھ 
#مہگرےشی مہےش ےوگیےن ذمٔ
ہےژمٔژ َ ےمے ۄھ مگورگٔےی ھےگنٔکی نگٔنی َ ێےمۄ نرنےن نگِ نگٔلےم ےمو منٔنِس 
#میرس سوگمی نرہمگننھ سرسونی ےس نش
ہگٔصل کٔرمٔژ ۄھ َ مہگرشی وی ۄھ ھُنیےکس کُونس کُونس مھیرمٔنی َ نٔ مرینھ 
شگےِ ۄھ ےمو مگورگٔےی ھےگنٔکی مرکز قگٔےم کٔریمٔنی</p>

<p>
	قگٔھِر مطلقِ سٔنھِ مگورگٔےی وۆوُوھٔۄ ہگلن ۄھ ےہنھ فلسفِ مطگٔنق سگرِؤے 
#ہوگس ۃمسِ کِ گِھرگکِ نشِ
ھُور َ ےِ نِ ہێکِ نصورس منز ےنھ نٔ نِ ہێکِ کُنِ طریقِ مۆہسُوس کرنٔ ےنھ َ کُنِ 
#شکلِ منز منُن وۆوُوھ نھرنٔۄ
قگٔھرِ مطگٔنق سٔنز ےِ ہگلنھ ےنھ ۂنمی ہقیقن ےگ ۃگٔلص شۆعُور نٔ ھنگن ۄھ ی ۄھ 
#زنھگی ہنز گٔۃری صُورنھ َ ےہنھی کِنی
ۄُھ گمےُک گێہسگس نٔ نورنٔ صرف گکی ذٔریےِ گیسگٔنی سگن سمھگن َ سُ گو مگورگٔےی 
#ھےگن ورنگوُن َ </p>

<p>
	مگورگٔےی ھےگن گو سُ طریقِ عمل ێےمِ سٔنی گکھ شۃص منُن نووِ مگورگٔےی 
#وۆوُوھۄِ لیولِ نگم وگنٔ نگوِ َ 
گمِ ۃگٔطرٔ ۄُھ گکھ ۃگص ۃےگل ےگنے کےنہ لفظ ےم زن کگٔنسِ شۃصٔ سٔنھِ مزہنِ نٔ 
#مزگوِ مطگٔنق گیسن گٔمس شۃصص
وننٔ ےوگن َ ےِ شۃض ۄُھ گٔنھی ۃےگلس ھِلٔ گنھری مھرگن نٔ گٔنھی کُن مُھے گنیگن َ 
#ےِ مُھے گنینٔ وِزِ ۄھنٔ
گٔمس گنھ ۃےگلس کگنہ شکٔل ننگؤنی میوگن َ ےگ گنھ لفظس منٔ منٔ ھورُن میوگن 
#گٔمس ۄُھ صرف
گمےُک ظۄن نھگوُن گیسگن َ گنھ ھورگن ےم ۃےگل گٔمس ےن ےگ ےم نصورگن گٔمس مگٔھٔ 
#گژھن نم ۄھنٔ
گٔمس زنرھسنی ذێہنِ منزٔ کڑٔنی میوگن َ گگر ےِ زنرھسنی ےمن ۃےگلن زێنہ منزٔ 
#کُین ہێےِ ےگ میرٔ سٔنھِس
 </p>

<p>ْ0							7ُ146ٔ</p>

<p>لظیفس کُن شۆعُوری فکرِ گٔمی سُنھ ھےگن ۄُھ ژھینگن نٔ ےُس نشِ گٔمس گۆنگم کھۆنمُن 
#ۄُھ گسگن سُ
ۄُھ سورُے ۃنم گژھگن َ گٔمی سٔنھِس گنھ وظیفس ۄھ وقنس سٔنی سٔنی گکھ 
#لہر مگٔھٔ گژھگن ےہے لہر ۄھ
گٔمی سٔنھِس نھنس منز نںرگن گیسگن َ ےِ لہ ۄھ ھوہِ کھۄنٔ ھۄہِ نۄن نۄنٔے لمگن َ 
#ےُون ےُون ےِ لہر نۄن
کُن لمِ نےُون نےُون ۄُھ گٔمس شۃصس مگورگٔےی ھےگنُک فگٔےھٔ ہگٔصل گژھگن َ گۄیٔ 
#گۄیٔ ۄُھ گٔمس ھےگن کرن
وزِ ےِ نگسگن زِ مێگنِ نھنُک کےنہ ہصِ ۄُھنِ کگنہ وۆوُوھے نھگوگن َ گٔمی سٔنھِس 
#نھنس ۄِھ مۃنلف
نٔوی نورنٔ ہگٔصل گژھگن َ ےێمِ سٔنی گٔمس وسمس منز نۆو طگقنھ ےوگن ۄُھ َ 
#گگٔمی سٔنھی گعصگن ۄھ ہنِ
ہنِ مضنُوط ہیوگن گژھنی َ نٔ گکھ وقنگہ ۄُھ وگنگن ێےلِ گٔمی سٔنھِس عصنی نظگمس 
#گکھ سۆکُون ۄُھ مگٔھٔ گژھگن
نٔ وگرےگہ گٔنھرنی ۃنم ۄھ گژھگن َ کےنہ نفسےگنی نیمگر نِ ۄِھ گمِ سٔنی نلگن َ 
#عصنی نظگمٔ کس گنھ مُرسۆکُون ہگلٔژ
ۄھ مہگرشی RESTFUL ALERTNESSونگن َ گٔمۄ نشنےہ ۄِھ ےمو ےِنھ کٔنی وِژمژ زِ گکھ نیر گنھگز ۄھ نگننر وگننر ےگ
ۃوفٔ نٔ وہمِ نغگٔر مُرسۆکُون طریقس منز نیر کمگنِ مُورٔ طگقنٔ سگن لمگن نٔ موزےشن 
#رنگن َ گٔمس شۃصس ۄُھ
وۄنی وُنگولی نوگے سۆکُون نٔ نھہرگو نێےِ گےنمگھ مگٔھٔ گژھگن َ شہُک وسُن کھسُن 
#ۄُھس ھےگنٔ وِزِ لطیف
سمھگن ێےمِ کِنی کگرنن یگئیگکسگےی گٔمی سِنھِ نھنٔ منزٔ ؤلی ؤلی ۃگٔرو سمھگن ۄُھ َ 
#گمِ سٔنی ۄِھ گٔمس
نھنکی وگرےگہ مرض نلگن َ نھنُک METABOLIC PROCESS ۄُھ ینوِ ےوگن َ ےمن سگرِنٔے کنھن
ہُنھ ھگرمھگر ۄُھ ھےگن کرن وگٔلی سٔنزِ ھےگن ورنگونٔۄِ کگمےگٔنی نٔ گٔمی عگھن ہھٔ 
#رنُن َ گگر ےِ نھعگھن ورنگوِ
ےگ ہھٔ نینر نےرِ نێلِ ۄُھ عگٔن مُمکن زِ گٔمی سُنھ عصنی نظگم گژھ نێےِ ۃرگن نٔ ےُس 
#طگقن گٔمی ہگٔصل گیسِ کۆرمُن
سُ ہےےِ نێےِ سورُن َ </p>

<p>
	مگورگٔے ھےگنُک گۆصُول ویژھنگوگن ۄُھ مہگرشی ونگن زِ گمِ طریقُک مقصھ ۄُھ نۃلیقُک وێنھی
مُونھی ہگلژو مینھ گمِ کین لطیف نرین ہصن نگم وگنُن نگکِ ھیمگغ نِ کِ کگٔیی
سمھِ مگورگٔےی وۆوُوھٔ نشِ روشنگس ےعنی ھیمگغس سمھِ گمِۄ مگٔری زگن َ ےہنھیکِنی 
#ۄُھ مگورگٔےی ھےگنٔ سٔنی
 </p>

<p>ْ0							8ُ147ٔ</p>

<p>گکھ گنسگن ۃےگلٔ کِس گیگرس نگم وگنگن َ ےم ۄھ ونگن زِ ھیمگغ ۄُھ گکھ سمنھر َ گمےُک 
#مێنھُم ہصٔ ےگنے سطہ ۄُھ
زےگھٔ ہیس و ہرکنس منز گیسگن نٔ گٔنھرم ہصٔ ۄھ مُر عۆکُون َ مێنھمس ہصس 
#ۄھ شۆعُوری ہگلن ونگن نٔ گٔنھی ہصس
منز ےم ۃےگلگن وۄنلن نِمنٔے ۄِھ ۃےگل ونگن َ مہگرشی ۄِھ ونگن زِ ۃےگل ۄُھ ھیمگغکِ 
#نٔلیمِ ہصِ مینھٔ مگٔھٔ سمھگن
مگر گٔسی ۄھ گنھ نےلی ۃےگل ونگن ےێلِ ےِ ہێرمِ سطہ مینھ وگنِ َ ےمو شکلو ےگ 
#مٔنزیلو منزٔ ےِ شۆعُوری سطہس
نگم وگنگن ۄُھ نم ۄھنٔ گٔسی مرزٔنگٔوِنھ ہیکگن َ نم ۄھ ھمگن زِ ےِ ۄُھ نونُس ہےُو 
#سمنھرکِ ژکِ مینھ کھسگن َ
ےۆنگمن ےِ سطہس مینھ وگنگن ۄُھ َ مگورگٔےی ھےگن ۄُھ گنسگٔنی ھیمگغ ۃۆشی ۂنھس 
#ھگٔےرس منز وگنٔ نگوگن نکےگزِ
ھیمگغۄ ۃۆصُوصےن ۄھ ےی زِ نمِس گژھ ۃۆشی نٔ قرگر مۄےسر سمھُن َ ێےلِ ےِ 
#ۃےگلٔ کِس گیگرس نگم ۄُھ وگنگن ی
گٔمس ۄھ گننہگٔی ۃۆشی مۆہسُوس سمھگن نٔ ۄُھ مگورگٔےی وۆوُوھس سٔنی مےلگن َ 
#ےۆہے ۄُھ گمےُک گٔۃری مُھگ َ</p>

<p>
	مہگرشی سٔنھی وگرےگہ مےروکگر ۄِھ سگنِ کشیرہ منز نِ َ ےنھ منزٔ ننٔ کہو 
#مسلمگن ھۄشوے شریک ۄھ َ
ےِ ۄُھ فلسفِ ےگ سۄ عمل ےنھ منز مزہنی مگننھی ہنز کہنی نھوننھ ۄھنٔ َ مہگرشی 
#ےێلِ منیمِ لنِ کشیرکٔ گیےِ نِمن
سٔنی گٔسی نہنھی مےروکگر مصرٔکی نٔ نرکی ہنھی مسلمگن زن و مرھ سٔنی َ 
 </p>

<p>ْ0							9ُ151ٔ</p>

<p>		ْ3ْ0کٔشیر نٔ کش ذگنھَََ زگن</p>

<p>	کٔشیرِ ہنھِس مولُوم نوگٔریۃس  مینھ ےُونگہ نہقیق سمھگن ۄُھ نمِ کھۄنٔ وگرگہ 
#گنٔ ۄُھ ضۆرُورنھ گمِکِس
نگمولُوم نوگٔریۃس مینھ کرنُک َ " رگو نرنگنی " ۄُھ گسِ نش گۄینےُک قرین قرین 
#مسننھ گیگُر منُن قٔھیمی
زمگنٔ زگننٔ ۃگٔطرٔ َ مگر کشیرِ ہنھس گننھہس ی گمِ کس نگوس ێےنِکین لُوکن ۂنھس 
#نسلی رشنس نٔ ێنِکس
نہزینس مینھ ۄُھ سینھگہ نہقیق کرُن ےُس وُنِ شۆرُوہے گژھگن ۄُھ َ ےِ مضمُون 
#ۄُھ کشیرِ ہِنھس نگمولُوۆ
نوگٔریۃس منلق سونۄنس سگل کرگن َ ےنھ منز ۄۄھ نِنھی وگرےگہ ںۆنُونھ ومگہ کرنٔ 
#گیمٔنی ےمن منز کگٔشرین
لُکن ہنھِ نسلی منھ کگلُک نگس مےلگن ۄُھ َ گۄوکِ ےنھ منز ۄھنٔ گنھ مسلس مینھ 
#کگنہ ہنمی رگے ھنٔ
گیمژ مگر ےِ رگے قگٔےم کرنٔ نگمنھ ۄِھ وگرےگہ گشگرٔ کرنٔ گیمٔنی َ ہنمی رگے ہێکِ نٔ 
#وُنیکیس شگےھ کہنی ھِنھ َ</p>

<p>
	ہےۆنھسنگٔنی نوگٔریۃۄ سگروے کھۄنٔ مرگٔنی سنھ ۄھ ویھ نٔ مُرگن َ ےمن منز 
#کٔشیر ہُنھ ذکر ۄُھ ہگوگن
گکھ زِ کٔشیرِ گٔس نمِ وزِ وۆوُوھس گیمٔژ ێےلِ گیرےو شُمگٔلی ہےۆنھسنگنس منز منُن 
#نہزین نسوو َ ھۆےُم ےِ کِ
ویھن ہنھس زمگنس منز گوس گیرےن کگٔشرین سٔنی ُ ےۆھےم گیرےِ مگنوکھ نِ ےگ کم گز 
#کم ہےۆنھسنگٔنی گیرےن
ۂنزے گکھ شگۃ مگنوکھنٔ ٔ نینی قرینی نولقگنھ زِ ےہُنھ ذکر کۆرُکھ نِنھے کٔنی منٔنین لنگن لنون
ہُنھ کۆرُکھ َ نمِ منٔ ۄُھ مُرگنن ُ کگٔشرین نٔ کشیرِ نینرِمین ٔ منز کٔشےرِ ہنھس گننھگ 
#نٔ ێےنِکین لُوکن
 </p>

<p>ْ0							10ُ152ٔ</p>

<p>مُنلق نیم نوگٔریۃی نےگن مےلگن َ کشم رےۆش ذگنھ کٔشیر کشمیر ےگ کشمیرےگ ہی نگو 
#ۄھ ہگوگن زِ کشیر
ۄھنٔ کگنہ گلگ نھلگ وگےگہ گٔسمٔژ ےێنِ کگنہ گلگ نھلگ نمھُن مھگنمھلیو نٔلیکِ ێےنُک 
#نہزین ۄُھ سگری
گیرےِ ذگٔژ گنھر گکھ منفرھ مقگم نھگوگن َ شگےھ ۄُھ ےِ نِنھے کٔنی وسط گےشےگہس سٔنی 
#وگنھ نھوگن ےھٔ کٔنی نگقٔے
گیرےِ نہزینس منلق وننٔ ےوگن ۄُھ َ گوے نٔ ۄھ وُنییکیس نِ نِنھی وگرےگہ نگو مُووُوھ 
#ےم کٔشیر سٔنی رلگن ۄِھ نٔ
ےێنِ شگےھ مُوۆٔ کش نسکین گٔسی َ نم گٔےِ کسمےن سۆھُر کگکےشس نگل ی کگشفر ی شک 
#ہگٔکم کُشگن ہگٔکم ی ہنھو
کش نگل وغگٔرٔ َ نِ کٔرنھ ۄُھ ےِ مسلٔ وُنِ ہل طلن نکےگزِ صرف نگو رلنٔ سٔنی ہیکو 
#نٔ ؤنِنھ زِ ےمن کےگہ ۄُھ
کٔشیرِ سٔنی وگنھ َ </p>

<p>
	ےِ مضمُون ۄُھ گکِ طرفٔ کگٔفی نہقیق کرنٔ گیمٔنی ںۆنُونھ سۆمنرگٔوِنھ مےش 
#کرگن مگر نێےِ طرفِ ےِ نِ
ہگٔوِنھ ھوگن زِ ےِ ہێکِ صرف نہقیقۄ شۆرُوعگن گٔسِنھ َ ےِ ۄھێِ مضفٔ سٔنھِ 
#نہقیقی رٔوےۄ ۃُونی َ نےگن
ۄُھ سگےنسی لگٔنن مینھ َ وگقٔ ۄُھ صرف وگقٔ رنگی نھونٔ گیمٔنی نٔ کُنِ وزنگٔنی 
#لگگو نشِ ۄھ نٔری َ گمِکِنی ۄھێِ
زنگن نِ صگف نِ نرگنر َ 
 </p>

<p>ْ0							11ُ153ٔ</p>

<p>ْ0گونگر کرشن رگزھگن</p>

<p>				ْ3ْ0کٔشیر نٔ کش ذگنھ</p>

<p>	کٔشیر ۄھێِ ہےۆنھُسنگنۄ گکھ مرگٔنی رےگسنھ َ ےِ ۄھێِ گمِکِنی نِ سینھگ مرگٔنی 
#ےوگن مگننٔ نکےگزِ گنھ منلق
ۄُھ ویھن نٔ مُرگنن منز وگرےگہ کےنہ لےکھنٔ گیمُن َ گنھ منلق ۄُھ ےنِ ےوگن وننٔ زِ 
#سنھی مگنن ےمن زن زو
زگٔژن ہُنھ نول نوش فکرِ گوس نرگن مُرژھ گکِ ھۄہِ گٔکس نُلرِ زِ ۄگٔنی وُمر کےگ گیسِ َ 
#ھمگن نمِ ھےُننس نورٔ گسگن
گسگن ےِنھٔ مگٔنھی ووگن َ 
							کونسرٔ کگنسرٔ سنی سرٔ
							سنی مری سنی سرسن سر</p>

<p>	گمےُک مطلن ۄُھ ےنھ مگٔنھی  مێِ ۄُھ سُ وقن ےگھ ےێلِ زن کونسر نگگ نٔ 
#گنگٔنل گکھ گٔکس نکھ نکھ
گٔسی َ مێِ ۄُھ سنی سرس منز سنِ لنِ زنم ہےۆنمُن َ کونسر نٔ گنگٔنل ۄُھ 
#وُنیکین گکھ گٔکس وگرےگہ ھُور َ 
سوگل ۄُھ وۄنھگن زِ ےێمِ وقنٔ ےم گکھ گٔکس نکھٔ نکھ گیسٔہن ی ننٔ مینھ گز نگنی 
#کونگہ وق گیسٔ گومُن َ 
کےنہ ہیکونٔ وۆںُوقٔ سگن ؤنِنھ َ 
 </p>

<p>ْ0							12ُ154ٔ</p>

<p>	کٔشیرِ منلق ۄھ مرگنن منز نےگکھ گکھ کنھ نِ مۄہشُور نٔ ےێمےُک ہوگلٔ لگ نگ 
#ێےنکی مرنھ کگٔنسِ نگٔریۃ
ھگنن مننِ مننِ نوگریۃِ منز ھےُنمُن ۄُھ َ ھمگن کٔشیر گٔس منھکگلِ گکھ نۆی نگرٔ یل َ 
#ےنھ منز زن ۃوفنگک نٔ
زہرےلٔ سورٔ ذگنھ گٔس روزگن َ گکِ ھۄہِ گوس نرہمگ سُنھ نێۄو کشےم ےور ھورٔ کرگن 
#کرگن گیمُن نٔ ےِ مگں
یل وُۄھنٔ منٔ کر نمو ےِ ۃگٔہش ظگٔہر زِ نم کین گمِ یلُک مونی نینر نٔ گنھ منز 
#نسگون لُوۃن َ ھمگن ےِ
ۃگٔہش کر نمو ظگٔہر ےگوگن وێشنو ہس نشِ ی ےۄسٔ زن نِمو گٔۃرس نگمل گٔنی َ نمو 
#مہگڑس زۆھ کۆر نٔ ےنھٔ مگٔنھی ھرگو یلُک
مونی سورُے نینر نٔ زٔمین گٔےِ ۃۄشٔک َ ێےنِ ہێنن مگٔھگٔنی علگقو مینھ لُوکھ نسنٔ 
#ۃگٔطرٔ ےنی نٔ ےِنھٔ مگٔنھی ننیو
ےِ گکھ گینگھ علگقٔ َ گنھ وگقہس نِ کُون کگل گیسِ گومُن کےنہ ہیکو نٔ وۆںُوقٔ سگن 
#ؤنِنھ َ نکےگزِ گزنگنی
ۄُھنٔ ےِ ننےومنُے زِ مُرگن کر گیےِ لےکھنٔ َ ےِ کۆننگنی ۄُھ مۆز نٔ کۆننگنی گیسِ گمُز 
#ی ۄُھ گزنگنی وگرےگہ لنِ
وےگلو وسنو مرکھوومُن نِمو ۄُھ ےێنِ وقنٔ وقنٔ کھُھگٔے کٔمژ نٔ گٔۃرس ۄِھ نم 
#گٔنھی ننیوس مینھ وگٔنیمٔنی ز کٔشیرِ
ۂنھس ورٔمُلی ضلس منز ےےُس زمینِ نہ ۄُھ سُ ۄُھ ہێریمیو علگقٔ کیو زمینِ 
#نہو کھۄنٔ سینھگہ نرٔم َ 
گمِکِنی ۄھ گنھ مینھ رژھ کھنی مژھ ہش نیہگن زٔ ہێرِم کنھ مگ گیسِ کُنِ ہھس نگنی مٔز َ </p>

<p>
	کٔشیرِ ۄُھ نگو مےومُن " کشمےر " کشےم سٔنھس نگوس مینھ َ ےِ کنھ نِ ۄھێِ 
#ہگٔونھ ھوگن زِ ےِ علگقٔ ۄُھ
منھکگلِ مینھ گینگھ گوسمُن َ مگر نقول گیننھ کول ی نگمزگے ی کشمیر ۄُھ مُلٔ نلٔ گکھ 
#سنسکرن لفظ ےُس زن ھۄن لفظن
ہنھ ووڑٔ سٔنی  ننےومُن ۄُھ َ سُ گو ' کگ ' ےگنی مونی نٔ ' شمیرگ ' ےگنی کیُن َ 
#مطلن سُ علگقٔ ےُس زن مونی کٔرِنھ
گینگھ گۄو َ نےگکھ نوگٔریۃھگن گیم ی یی ی صوفی ۄِھ لےکھگن زِ لفظِ ی کشمیری ۄُھ مُلٔ 
#نلٔ مرگکرن منزٔ ھرگمُن
ےُس زن ھرگصل ھۄن لفظن ہُنھ ووڑ ۄُھ َ سُ گۄو کٔش ی ےێمےُک مطلن گۄو ھٔریےگو نٔ 'میر' مطلن
مہگڑ َ سنسکرن گھنۄِ مۄہشُور کنگنِ گونھ کوش کِس سٔنیمِس نگنس منز ۄُھ لفظ 
#کشمےرُک مطلن گکھ
مہگٔڑی علگقٔ ھنِ گیمُن َ 500 عیسوی ےس منز ۄھ ہےۆنھسنگنکی گکھ مۄہشُور سنسکرن عگٔلم ورگہِ
منرہن مننِ کنگنِ " نرہن سمہنگےِ " منز کشمیر ہےۆنھسنگنُک گکھ مہگٔڑی علگقٔ 
#وۆنٔمُن ےێنِ زن گینٔ سرۄھ ی
 </p>

<p>ْ0							13ُ155ٔ</p>

<p>ھرھ ی ھروس ی کھس نٔ کرذگٔژ ہنھی لُوکھ ۄھ روزگن َ مۄہشہُور سنسکرن قوگٔےھ ھگن 
#مگنِنیےن نِ ۄُھ مننِ کنگنِ ی
" مگنِنی گنگھِ سُونرس "  منز لفظ کشمیرۄ وکھنے کرگن لےُوکھمُن زِ ھرگصل ۄُھ گمےُک نگو 
#کشےمُر ی ےێمےُک گصلی
مطلن گۄو ی کش ذگٔژ ہنھین لُوکن ہنز زینٔ وگے َ ےێنِ ۄھ گٔسی  گنھ " کشیر " نٔ 
#ےێنِۄِ زنگٔنی کوشُر ونگن َ 
گنھ مینھ ۄُھ سر وگلنر لگنسن مننِ کنگنِ " وےلی گیف کشمیر " منز لےکھگن زِ ھرگصل ۄھ 
#ےنھ ہصص گمی نگو سٔنی
وکھنے گیمٔژ کرنٔ َ گنھ منز ۄُھ کشیر نھ سمیس ےگنے وینسنگنٔ گٔھِس ےگنے
گیرگونی نگلٔ کس سێِ منزس ہصص کشمیر ےگ گیمُن وننٔ َ ہگرویونس ۄھ منِنِس
کلگسکی گھنس منز کٔشیرِ ہنز ذکر کشمیر مگس نگؤ سٔنی کٔرمٔژ نٔ ہکگشس
ۄُھ کشیرِ ہنھ نگو کسمےرس ہینھ گھ گنھگرےگنی گفغگنسنگنٔۄ رگوھگٔنی ونگن َ </p>

<p>
	کٔشیر منلق ۄِھ گسِ وگرےگہ زگٔنکگری ۄینی عگٔلیمن ہنھِ ھٔسی مےلگن َ نقول 
#ہےون ژگنگ ێےلِ
زن ۄےنیےن ہےۆنُھسنگنس سٔنی زےگھٔ ےُن نگژُھن گوس نٔ نمِ وقنٔ گٔسی ےم ےنھ 
#ہصص ی کی مِن
ونگن گنھ منز گوس سگٔلم گفغگنسنگن نِ گژگن َ 541 عیسوی منز وون گۄینےُک ہےۆنھسنگٔنی وفھ
ۄین َ گمِ وقنٔ گوس گنِ نگنگ ۃگنھگنُک رگوِ ہۆکُومنھ کرگن َ ےِ رگوِ ۄُھ نمِ وقنٔ 
#منِنِس رمونس
منز لےکھگن زِ ےِ وفھ گیو ۄین شمگٔلی ہےۆنُھنگنکِ نمِ ہصٔ کِنی ےێنِ زن رۄمٔ سٔنھی 
#نگل نٔ سۄنٔ سنھی کھگہ
ۄھ َ 578 عیسوی ےس منز ھےُن ۄینی عگٔلم نگن ےنگسن کٔشیرِ گکھ نۆو نگو ےُس زن 
#سگروے نگوَو کھۄنٔ
نےۆن نٔ نھُون ۄُھ َ سُ گۄو ی شی می ی شی می ۄھ ۄینی زنگٔنی منز ننھ 
#علگقس ونگن ےُس زن سرھ گیسِ
نِ ێےنِ زن سین میوگن گسِ َ نگنگ ۃگنھگنس سٔنی نولق نھون وگٔلی نێےِ گٔکی ۄینی 
#ہکمرگنکِ ہوگلٔ مطگٔنق
ۄُھ ننگن زِ 713 عیسوی ےس منز گٔسی کشیرِ مینھ ۄین زٔ وفھ گگٔمنی َ گۄینےُک 
#وفھ گوس گور " لومی لو "
نِ قےگٔھٔژ منز نٔ ھۆےُم " کونوےی " نِ قےگھٔژ منز گومُن َ ےم زِ نگو ۄھ صگف مگٔنھی 
#ۄنھر میی نٔ مُکنگ
میینگو کین رگزن کُن گشگرٔ کرگن َ ےمو سگرؤے کھۄنٔ نھوس زگنکگٔری ےۄسٔ کٔشیرِ 
#منلق ۄھێِ گسِ مےلگن َ  
 </p>

<p>ْ0							14ُ156ٔ</p>

<p>سُ ۄُھ ہےُون ژگنگُن سفرنگمٔ ہےون ژگنگ وون کٔشیر 633ئ منز نوسٔ مگٔھگن ورکِنی نٔ کےنہ کگل
مرُونژھس منز گُزگٔرنھ ژگے ےم نہرگم گلی کِنی وگٔھی منز َ ےم رُوھی ےێنِ وگرےگہس 
#کگلس نٔ ےےُنک ۄمِ
ۄمِ کۆرُکھ سرٔ مننس سفرنگمس منز ۄھ ےم کٔشیرِ ہُن نگو " کگشی می لو " لےکھگن َ 
#ےنھے مگٔنھی ۄھ کٔشیرِ نننی لُوکھ
" کھگشل " ونگن کھگشلُک کوشُر مطلن گۄ وگرین نٔ ھرین لُوکن ہُنھ وطن َ </p>

<p>
	کٔشیرِ منلق ۄُھ کےنژن عگٔلیمن ہُنھ ونُن زِ ےِ ۄھێِ سۄے وگے ێےنِ زن ی کش 
#ی زگٔژ ہنھی لُوکھ گٔسی
روزگن َ گس لئے ۄُھ گنھ ےہنھیسٔے نگوس مینھ کشمیر نگو مےۆمُن َ کش زگٔژ ہنھی 
لُ#وکھ کم گٔسی نٔ
ےہنز زینٔ وگے کۄسٔ گٔس َ گنھ مینھ ۄُھنٔ ونےُکنگم ںیقٔ مگٔنھی کےنہ ننیر گیمُن 
#کرنٔ َ وننٔ ۄُھ ےوگن
زِ 2400 ؤری نرۄنہ گٔسی گنِ نسگن ی نِ ۄھنٔ گزنگم ننےومُن َ نقول گرےرسن ےِ لُوکٔ 
#ذگنھ گٔس کٔشیر
ہنھین شمگل مغرنی سرہھن مینھ روزگن َ سینھگہ ننٔوُن ۄُھ زِ گنِ مینھٔ کےنہ کگل 
#گٔژھنھ مگ گیسِہے ےِ
ےنھ ہصص منز روزنٔ ۃگٔطرٔ گیمژ َ گرےرسن ۄھ گمےُک نےگکھ ںۆنُونھ ےێمِ کنھ 
#سنی ھوگن زِ گنھ سگٔریسٔے
علگقس ۄِھ کگٔنےگہ وغرگفےگٔےی نگو نٔ مےلگن ےمو منز کےنہ کش ی کز نٔ کس نِ ۄھ 
#منٔوُن ۄُھ زِ وقن گُزرنس
سٔنی سٔنی مگ گیسِ ےمِنٔے نگون ہنز شکٔل نگرِنھ ی کش ی ننےومُن َ گنھ کنھِ 
#وگرٔ مگٔنھی وگش کڑگن ۄُھ
ۄکو سلُوکی مۄرۃ نےنررک ہرگویےن مننِ کنگنِ " گےنشنن ہسنری گیف ویسنرن گےشےگہس منز ےنھ
مگٔنھی لےۆکھمُن َ لفظ " کش " ۄُھ مرگنین وگرےگہن گنسگن زگٔژن نگو گوسمُن َ مںلن کشمین زگٔژن
گٔس کشنمی نٔ کےشمےگنگ نِ ونگن َ کشمےگ لُوکھ گٔسی ننھو کش مہگڑ کس
کگفرسنگن علگقس نگنی ےوگن گژھگن َ ےۆہے ووِ ۄُھ زِ گنھ علگقس میو نگو کشمےگ َ گمِ
علگقٔ کس گٔکس مہگڑِ نھۆنگس ۄُھ وُنِ نگو کزنک َ سینھگہ ممکن ۄُھ زِ گمی مہگڑ نھۆنگِکِس
نگوس مینھ مگ گیسِ کش ی نگو ھرگومُن َ نُرکی لفظ قرگگنو ی قزگۃ ی نٔ قزگکسنگن نٔ 
#رُوسی لفظ کوزک ےمٔ
 
 
ْ0							15ُ157ٔ</p>

<p>سگرےێ وگےِ ۄھێِ کشمےن سگگر کس گٔنھرمس ہصص سٔنی وگنھ نھوگن َ ےِ گیسِ مُولِ 
#نلٔ " کش " زگٔژن
ہنھین لُوکن ہنز زینٔ وگے َ گٔۃرس ۄھ ےم مننِ گنھ کنگنٔ منز ےنھ ننیوس مینھ 
#وگٔنیمٔنی زِ کگکےشس
نٔ کشمےن علگقٔ ۄھ منھ لگکِ مینھ ننھی زٔ مرکز رُوھیمٔنی ےێنِ زن نےۆن نےۆن ملکن
ہنھی مۃنلف فرقٔ ےوگن گژھگن گٔسی ےم فرقٔ گٔسی ۃگنٔ نھوش نٔ گُری سوگٔری کرنس 
#منز طگق َ ےمٔنٔے
قنیلن گوس نگو کس " کش " کگٔس نٔ کُس َ </p>

<p>
	کشیر " کش " زگٔژ ہنھین مہگٔڑی لُوکن ہنھس نگوس مینھ کشمیر نگو مےۆن َ 
#گنھ منلق ۄِھ نێےِ
کێنہ گنکشگفگن کرنٔ گیمٔنی َ ےم زن ےنھٔ مگٔنھی ۄِھ َ ےم کۆننگنی گیسن مزی نٔ 
#کنھ ہھس نگنی ہێکِ ےمن مینھ
مژھ کرنٔ ےنھ َ ےِ ہیکن مرن وگٔلی سرٔ کرنھ َ </p>

<p>1َ ہنھُوکش لفظ ۄُھ گنھ سلسلس منز غور طلن َ عگٔلیمو ۄھێِ لفظِ کٔشۄ نگرےمژ شکل ی کش ی
ھنی مژ نٔ ہنھوہس سنھُو َ ےنھٔ مگٔنھی ۄُھ گمےُک مطلن سنھ مُلکۄ سرہھ ننگن َ 
#ۄُونکِ ےنھ ہصص گٔسی
کممشےگ ونگن ۄِھ سُ ۄُھ کٔشیرِ نٔ ہنھو کش کِس شمگلس منزے وگقع َ</p>

<p>2َ مرگنین سنسکرن کنگنن ۄُھ گکِ گنسگن زگٔژ ہُنھ گنکشگف کرنٔ گیمُن َ ےنھ زن کھس ی
ونگن گٔسی َ گنھ منلق ۄُنھٔ ےِ ننیر گیمُن کرنٔ زِ ےِ کنِ گٔس روزگن ی گلننٔ ۄُھ 
#گٔکس وگےِ لےکھنٔ گیمُن 
زِےِ گٔس کنھ نگم سرھ علگقس منز روزگن سینھگہ ممکن ۄُھ زِ ےِ مگ گیسِہے کٔشیرِ 
#منزے روزگن َ ےنِ ۄُھ
ممکن زِ کھس ی لفظۄ نگرےمژ شکل مگ گیسِ کش ےنھ ننگہس مینھ ےنھ کشیر میو نگو َ </p>

<p>3َ شک ۄھێِ گکھ مرگٔنی گنسگن ذگنھ گٔسمٔژ َ شگےھ مگ گیسِ گمی لفظُۄ وُلنٔ سکل " 
#کش " َ ےِ کنھ
نِ ۄھێِ گز کل وگرےگہن ہگٔکیمن نرونہ کنِ غور طلن َ شک ۃگنھگنکی لُوکھ ژگے ہےۆنھسنگنس منز
گۄینۄِ صھی منز َ گمِ ۃگنھگنُک گکھ رگوِ گوس کنشک ےمیزن کشیرِ مینھ رگو کۆر َ ےِ گوس نوھ َ
وننٔ ۄُھ ےوگن زِ شکن ہنز زینٔ وگے گٔس کٔشیرِ ہنھس ونُونٔ مشرقس منز َ گمِ نلٔ 
#ۄھێِ ےِ ژےنٔؤنی مےلگن
زِ " کش " ۃگنھگنٔکی لُوکھ مگ گیسٔہن کٔشیر ہنھس شمگلٔ مغرنی سرہھس مینھ روزگن 
#َ ےنِ ہیکو ؤنِنھ زِ گنھ
 </p>

<p>ْ0							16ُ158ٔ</p>

<p>قٔنیلس گیسِہن زٔ ہصٔ گگٔمنی ےمن منز گٔکس شک ی گیسِہن ونگن ےگ منٔ ۄُھ ممکن 
#زِ شک زگٔژ گیسِہے
ےمن سنی کےگنہ قرینی رشنٔ َ </p>

<p>4َ کشیرِ ہنھس مغرنس منز ۄُھ گکھ علگقِ مُلنگن ےُس زن گزکل مگٔکسنگنُک گکھ علگقٔ ۄُھ َ ھمگن
گنھ گوس قھیمی نگو کشےم مور عگٔلیمن ہُنھ ونُن ۄھ زِ گنِ ۄھ وُنِ نِ کےنہ لُوکھ 
#کےنژن رسمٔ ریوگون مینھ
ۄلگن ےم زن " کش " زگٔژ ہنھین لُوکن منز عگم ۄِھ َ گمِ نلٔ ۄھ ےِ قےگس گیرگٔےی 
#ہق نوگٔنن زِ کش ی زگٔژ ہنھی
لُوکھ مگ گیسِہن کٔشیرِ نریمٔنی َ </p>

<p>5َ عگٔلیمن ہُنھ ونُن ۄُھ زِ " کش " زگٔژ ہنھی لُوکھ ۄِھ گیرےِ نسلٔ کین لُوکن 
#سٔنی وگنھ نھوگن ےہنز
زنگن کےگہ گٔس گنھ مینھ ۄُھنٔ وُنِ کھوو سمُھمُن َ ۃےگل ۄُھ کرنٔ ےوگن زِ ےہنز زنگن 
#مگ گیسِہے ھرھی َ
گگر ےِ کنھ ںگٔننھ سمھِ نێلِ کُس کرِ گنھ مینھ نکگر زِ ےم گٔسی کشیرِ ہنھی روزن وگٔلی 
#َ نکےگزِ ھرھی سٔنی ۄُھ
کگٔشر زنگٔنی ہُنھ لۄِ وگنھ گوسمُن َ</p>

<p>
	کشےر ی کشمیر ی نگو منیس مینھ ۄھ گٔکی نھےشی سےگہ سر للےکسن مننِ گٔکس 
#کنگنِ منز نێےِ کےنژن
کنھن ہُنھ گنکسگف کٔرنھ لےۆکھمُن زِ کشیرِ ہنھین لُوکن ۄِھ ونگن " کش " َ ےم ۄھ نمے 
#لُوکھ ےمن ہنھس
نگوس مینھ ی کش ی کشگن نٔ کگشغر ہشِ وگےِ گینگھ ۄِھ َ ےمن نرین وگےن ہُنھ گینٔ 
#ہوگ ی لُوکن ہُنھ لسُن نسُن
نٔ نێےِ کےنہ ںقگفنی رشنٔ ۄِھ کشیرِ ہنھین لُوکن سٔنی مےلگن َ ےمن نرین وگےن نٔ 
#سگنِ کشیرِ ہُنھ نگو کےگزِ ۄُھ
" کش " لفظ سٔنُوی شۆرُو گژھگن گنھ ننیر کرنٔ نرۄنہ کرٔ نٔ ےمن نرین وگےن ہُنھ 
#ذکر وگضیہ مگٔنھی نۄنٔ کنِ َ
	1َ " کش " ۄُھ گکھ نۆی نگرٔ گگم نُۃگرگ ضلس منز َ نۃگیرگ ضلِ ۄُھ سمرقنھ نٔ 
#نلۃ کس نوگرنی شہرگہس
مینھ گکھ قصنٔ َ ےنھٔ مگٔنھی کٔشیرِ ہُنھ گین ہوگ ۄُھ ی ننھے مگٔنھی ۄُھ " کش " 
#نگو کِ گگمُک نِ َ گنھ ۄھ منھ کگلِ
مینھ گیمٔنی ونگن شہر سنز نکےگزِ نِ ۄِھ کشیرِ ہنھی مگٔنھی ژۄھگ طرفو سنزھگں کھگہ 
#شولٔ مگرگں گیسگن َ 
ھمگن ےِ گگم گۄو سٔنیمِ صھی منز گینگھ َ 
	2َ کشگں ۄُھ نےگکھ گکھ ضلٔ ےُس زن گمرگنس منز گینگھ ۄُھ َ گمۄ گینگٔھی ۄھێِ 30000 نٔ ےِ
 </p>

<p>ْ0							17ُ159ٔ</p>

<p>ۄُھ گیرگنُک سگرؤے کھۄنٔ گرم علگفٔ َ ےِ ۄُھ گصفہگنٔ نسِ 90 میل نٔ طہرگنٔ نشِ 
#150 میل ھُور َ 
مُولٔ نلٔ ۄُھ ےِ ھۄن ہصن منز نگٔگرنھ َ سُ گۄو گرم سر ےگ گرم علگقٔ نٔ " سرھسر 
#" ےگ سرھ علگقٔ َ گنِ ۄِھ وگرےگہ
نےھگھس منز ریشمی کێمی رۄھنٔ ےوگن َ نکےگزِ نُلٔ کُلی  ۄِھ گنِ وگرےگہ وۄمھگن َ گمِ 
#علگوِ ۄھ گنِ مینھٔ قگٔلےنِ وُوننھ
نہرگن سو زنِ ےوگن َ 
	3َ کگشغر ۄُھ گکھ مۆشہُور شہر ےنھ منلق مرنھ کگنہ زگنگن ۄُھ َ ےِ ۄُھ کشگر 
#ےگ علگقس منز وگقع َ
کشگر ےگ ۄُھ ۄینی علگقٔ نُرکسنگنکس ونونس منز وُنیکین ۄُھ کگشغر ھۄن ہصن منز 
#گینگھ َ سُ گۄو کۄہنِ شہر
ےگ مرون شہر نٔ گےنگی شہر ےگ نۆو شہر ےم زِ شہر گیے 1513ئ نٔ 1835ئ ہس منز 
#ننگونٔ ےنھ شہرس گٔس
گۄیٔ مینھے سینھگہ گہمےنھ ہگٔصل نکےگزِ گنِ مینھے ۄِھ وگرےگہن علگقن ہنھی قومی 
#شگہرگ گُزرگن َ </p>

<p>
	ےمن نرێشیؤنی وگےن ہُنھ نگو ۄھ لفظ " کش "سٔنی شۆرُو گژھگن نٔ 
#کشمیرُک نگو نٔ گمی سٔنی شۆرُو
گژھُن ۄُھ ےِ ہگٔوِنھ ھوگن زِ " کش " زگٔژ ہنھی لُوکھ مگ گیسِہن ےمٔنے وگےن منز 
#نٔسِنھ گینگھ گگٔمٔنی
نٔ ےہنھیسٔے نگوس مینھ گم گیسِ ےمن وگےن کشمیر " کش " کشن نٔ کگشغر نگو 
#مےومُن َ گکِ طرفٔ ۄھێِ ےِ
مُورٔ مگٔنھی نہنی لگےق کنھ ی مگر ھۆےمِ طرفٔ ہێکِ ےِ وگرےگہن گۃنلگفن ہُنھ موضُو نِ 
#نننھ َ کُنِ علگقُک نگو
کےنژن ھۆےمن علگقن ہنھِس نگوس سٔنی وُوڑنھ کۆننھ نگم کرِ ےگ ںگٔننھ زگنھ علگقس 
#منز گیسِ کگنہ
ۃگص فرقٔ ےگ لُوکٔ ذگنھ گٔسمٔژ نسگن مہض نگؤکس ننگٔہس مینھ ہیکن نٔ ےژھ 
#کنھِ ںگٔنِنھ کرنٔ ےنھ
ےِ ںگٔننھ کرنٔ ۃگٔطرٔ ۄُھ وگضیہ مگٔنھی کھوو کرنۄ سینھگہ ضۆرُورنھ َ 
 
ْ0=================================================================</p>

<p></p>

<p>EOF?</p>

<p></p>

<p></p>

<p></p>

<p></p>

<p></p>

<p></p>

<p></p>

<p></p>

<p></p>

<p></p>

<p></p>

<p></p>

<p></p>

<p>               0 
               0 
</p></body></text></cesDoc>